\chapter{Dodatek Č: Planote obstoja}

Kozmos poka po šivih od neštetih svetov in vzporednih razsežnosti resničnosti, ki jim pravimo \textbf{planote obstoja}. Na precej banalni Tvarni planoti so svetovi, kamor GT-ji postavljajo svoje pustolovščine. Onkraj te planote poznamo še kraje surove prvinske materije in energije, kraljestva čistih misli in etosa, domove demonov in angelov ter bivališča bogov.

Mnogi uroki in magični predmeti lahko črpajo energijo s teh planot, prikličejo tam živeča bitja, se sporazumevajo z njihovimi prebivalci in pustolovcem omogočajo potovanje po njih. Ko se bo tvoj lik skozi stopnje dovolj okrepil, se bo nemara znašel na ulicah iz trdnega ognja ali se bojeval na bojišču, kjer ob zori padli vojščaki spet oživijo.

\section{Tvarna planota}

Tvarna planota je točka, kjer se filozofske in prvinske sile, ki vladajo drugim planotam, združijo in premešajo v zmeden obstoj minljivega življenja in vsakdanje snovi. Vsi igralni svetovi obstajajo na Tvarni planoti, zato se na njej prične večina kampanj in pustolovščin. Preostanek mnogosvetja definiramo glede na Tvarno planoto.

Svetovom na Tvarni planoti ni konca in vsi se od drugih v čem razlikujejo, saj odražajo ustvarjalnost in domišljijo GT-jev, ki vanje umeščajo svoje igre, in igralcev, katerih junaki se prebijajo skozi te svetove. To vključuje puščavske planete, skope z magijo, in vodne svetove, posejane z otočki, svetove, kjer se magija združuje z napredno tehnologijo, in tiste, kjer v nedogled vlada kamena doba, vesoljstva, po katerih tavajo bogovi, in kraje, ki so jih višja bitja zapustila.

\section{Onkraj Tvarne planote}

Planote obstoja, ki ležijo onkraj Tvarne planote, so bajeslovni in skrivnostni kraji. To niso le drugi svetovi, ampak jih oblikuje povsem drug stvarstveni ustroj, kjer vladajo čisto drugačni duhovni in elementarni principi, nepojmljivi navadnemu svetu.

\subsection{Potovanje med planotami}

Ko pustolovci potujejo na druge planote obstoja, se podajajo na legendarno potovanje čez pragove resničnosti proti mitičnemu cilju. Takšna potovanja pustijo pečat na zgodovini. Prebijanje skozi kraljestva mrtvih, iskanje božjih služabnikov in pogajanje z efritom na njegovem domačem ozemlju bodo živeli v zgodbah in pesmi še mnogo vekov.

Potovanje na druge planote je mogoče opraviti na dva načina: z uporabo uroka ali prehoda med planotami.

\subparagraph{Uroki}
Nekaj urokov omogoča neposreden ali posreden dostop do drugih planot obstoja. Uroka \textit{preskok planote} in \textit{dver} lahko pustolovce prestavita na katerokoli drugo planoto obstoja, vendar z različno natančnostjo. \textit{Etrnost} omogoča pustolovcem, da vstopijo na Etrno planoto in od tam potujejo na eno od planot, ki se je dotikajo -- denimo eno od prvinskih planot. Poleg tega urok \textit{astralna preslikava} pustolovcem omogoča, da se projicirajo na Astralno planoto in potujejo po zunanjih planotah.

\subparagraph{Prehodi}
Prehod je nepremična povezava določenega kraja na eni planoti z določenim krajem na drugi. Pri nekaterih prehodih, ki so navadno v obliki duri, oken ali meglenih hodnikov, je dovolj že, da stopiš skoznje, in odpotuješ. Drugi so kraji -- krogi stoječih kamnov, visoki stolpi, ploveče ladje ali celo manjša mesteca --, ki hkrati obstajajo na več planotah ali preskakujejo z ene planote na drugo. Nekateri so vrtinci, ki praviloma združujejo dve podobni lokaciji na prvinski planoti in Tvarni planoti, na primer osrčje ognjenika (ki vodi na Planoto ognja) in morska globočina (na Planoto vode).

\subsection{Vmesne planote}

Etrna planota in Astralna planota sta tako imenovani vmesni planoti. Večinoma sta brezoblični prostranosti, ki sta v prvi vrsti namenjeni potovanju med drugimi planotami. Z urokoma \textit{etrnost} in \textit{astralna preslikava} lahko liki stopijo na ti planoti in prek njiju dosežejo druge planote.

\textbf{Etrna planota} je meglena razsežnost, ki jo včasih opisujejo kot širni ocean. Kopno, imenovano Etrna ločnica, se prekriva s Tvarno planoto in notranjimi planotami, zato ima vsak kraj na teh planotah ustreznika na Etrni planoti. Nekatera bitja lahko vidijo v Etrno ločnico, poleg tega to omogočata uroka \textit{prikaz nevidnega} in \textit{vpogled v resničnost}. Tudi nekateri magični učinki preskočijo s Tvarne planote na Etrno ločnico, zlasti uroki energijskih sil, recimo \textit{magična kletka} in \textit{nevidni zid}. V globinah planote, ki jim rečemo Etrne globine, se pretakajo vrtinci meglic in barvitih gostih oblakov.

\textbf{Astralna planota} je območje misli in sanj, koder obiskovalci potujejo kot duše zunaj teles, da bi dosegli planote božanstev in demonov. Je širno srebrno morje, enako spodaj in zgoraj, povsod po zraku pa se vrtinčijo prameni bele in sive snovi z drobci svetlobe, ki spominjajo na oddaljene zvezde. Vrtinci barve se stalno sučejo po prostoru kot obračajoči se kovanci. Sem ter tja je mogoče najti delce trdne snovi, a večina planote je prazen, brezdanji prostor.

\subsection{Notranje planote}

Notranje planote obkrožajo Tvarno planoto in njene odseve. Zagotavljajo surovo prvinsko snov, iz katere so narejeni vsi svetovi. Štiri \textbf{prvinske planote} -- zrak, zemlja, ogenj in voda -- tvorijo obroč okoli Tvarne planote, združene v razburkan \textbf{Prvinski kaos}.

Na najbolj notranjih robovih, konceptualno najbližje Tvarni planoti, so prvinske planote podobne svetu na Tvarni planoti. Vsi štirje elementi se mešajo med seboj ter tvorijo kopno, vodovje in nebo. Dlje od Tvarne planote postane prostor na prvinskih planotah tuj in grozeč. Tod obstajajo prvine v svoji najčistejši obliki -- prostrane širjave trdne zemlje, burnega ognja, kristalno jasne vode in čistega zraka. Ti kraji so slabo poznani, zato na primer govorec, ki omeni Planoto ognja, običajno misli le tisto mejno regijo. Na najbolj oddaljenih koncih notranjih planot se čiste prvine raztopijo in prelijejo v neskončno zmešnjavo nasprotujočih si sil in trkanja snovi -- Prvinski kaos.

\subsection{Zunanje planote}

Če notranje planote prispevajo surovo materijo in energijo za sestavo mnogosvetja, zunanje planote doprinesejo usmeritev, premišljenost in svrho za njegovo tvorbo. Mnogi modri ljudje zunanje planote imenujejo božanske, duhovne ali božje planote, ker zanje velja, da na njih živijo višja bitja.

Ko razpravljamo o življenjskem prostoru višjih bitij, govorimo zvečine v prispodobah. Njihova domovanja niso dejanski kraji, temveč temeljijo na ideji, da so zunanje planote dežele misli in duha. Kot smo omenjali pri prvinskih planotah, si je mogoče zaznavni del zunanjih planot predstavljati kot mejno območje, medtem ko prostranih duhovnih dežel, ki ležijo onkraj, ni mogoče zaznati z običajnimi čuti.

Celo v zaznavnih območjih lahko videz vara. Sprva se prišlekom s Tvarne planote večina zunanjih planot zdi nenevarnih in domačnih. Toda mogočne sile, ki vladajo na zunanjih planotah, lahko v hipu spremenijo pokrajino ter celo porušijo in ponovno oblikujejo obstoj, če jim tako bolj ustreza.

\newpage

Na zunanjih planotah razdalja nima dejanskega pomena. Zaznavne regije planot se pogosto zdijo precej majhne, nekatere pa se raztezajo na videz v nedogled. Če se silam Peklovja zahoče, si je mogoče Devet peklov vodeno ogledati v enem dnevu, drugače pa lahko že potovanje po enem samem sloju Peklovja traja več tednov.

Najbolj znanih je šestnajst zunanjih plasti, ki predstavljajo osem opredeljenosti (deveta je nevtralnost, ki ni vključena) in odtenke, ki jih ločujejo.

\subsubsection{Višje in nižje planote}

Planote, ki imajo nekaj dobrega v sebi, se imenujejo \textbf{višje planote}. Tam živijo nebesniki, kot so angeli in pegazi. Planote, kjer prevladuje zlo, so \textbf{nižje planote}, kjer živijo mračni stvori, kot so demoni in zlodeji. Opredeljenost planote je njena esenca in lik, čigar opredeljenost ne sovpada z opredeljenostjo planote, občuti strašno tesnobo na njej. Na primer, ko dobro bitje obišče Elizij (nevtralno in dobro višjo planoto), se počuti uglašeno s planoto, zlobnemu bitju pa bo tam precej neprijetno.

\subsubsection{Polplanote}

Polplanote so majhni zunajrazsežni prostori s svojim lastnimi zakoni. So koščki resničnosti, ki ne sodijo nikamor drugam. Polplanote nastanejo na različne načine. Nekatere ustvarijo uroki, na primer urok \textit{polplanota}, druge naredijo mogočna boštva ali kaka druga sila. Lahko nastanejo po naravni poti, kot pregib obstoječe resničnosti, ki se je odcepil od preostanka mnogosvetja, ali kot mlado vesolje, ki je začelo rasti. Na polplanoto je mogoče priti na točki, kjer se stika z drugo planoto. Teoretično lahko tudi urok \textit{preskok planote} popelje popotnike na polplanoto, vendar je glasbene vilice izjemno težko naravnati na pravo frekvenco. Urok \textit{dver} je malce zanesljivejši, če predpostavljamo, da uročevalec pozna polplanoto.